\chapter{Considerações Finais}\label{cpConsideracoesParciais}

O objetivo do trabalho era realizar a implementação de um \textit{software} novo visando a evolução do antigo. Esse objetivo foi entregue em uma forma mais organizada em questão de arquitetura e codificação. Durante o o trabalho foram encontrados diversos problemas no \textit{software} antigo, esses problemas foram sendo resolvidos de diversas formas, como as citadas a seguir.

O portal antigo utilizava tecnologias desatualizadas, como \textit{Java Applet}, \ac{HTML} sem estruturação e sem validações. Esse problema foi resolvido utilizando \textit{AngularJS 4}, um framework javascript para implementar o consumo de \ac{API} \ac{REST}. Além do consumo de dados é preciso exibir esses dados, então foi utilizado um \textit{framework} de \ac{CSS}, este conhecido como \textit{Bootstrap}. Com ele foi possível criar interfaces responsivas e intuitivas para o uso do \textit{software}.

O novo \textit{software} foi desenvolvido utilizando tecnologias de ponta, como \textit{Java} na última versão estável, \textit{AngulaJS} na versão mais recente estável e um \textit{framework} de \ac{CSS} fácil de utilizar.

Com a nova arquitetura do \textit{software} ficou mais fácil e rápido de implementar novas funcionalidades conforme as necessidades forem surgindo. A arquitetura engloba uma \ac{API} \ac{REST} fácil de integrar e configurar.

O sistema existente antes da elaboração deste trabalho foi analisado a fim de identificar as possíveis possibilidades de melhoria. Como visto no Capítulo \ref{cpReengenhariaSoftware}, foi apresentada a estrutura de banco de dados e as telas que compõe a interface deste sistema. Em algumas destas telas verificou-se pouca usabilidade conforme visto nas Figuras \ref{imgAdministracaodeAlunos}, \ref{imgAdministracaodeProblemas}, \ref{imgAdministracaodeProblemasPalavraChave} e \ref{imgAdministracaodeProblemasSolucao}.

Na proposta de melhorias do software apresentada no Capítulo \ref{cpProposta}, observou-se a elaboração de tabelas com mais elementos e que comtemplaram as necessidades do sistema. Os diagramas de requisitos possibilitaram um melhor entendimento do problema para a implementação. Além disso foram apresentados os casos de uso para descrever estes requisitos. Com a proposta de interface gráfica e o diagrama de robustez foi possível identificar as interações do usuário com o sistema contribuindo também na implementação final e na interação com os domínios. Os diagramas de fluxo permitiram uma visão geral do software possibilitando a verificação e a validação da solução proposta.

\section{Trabalhos Futuros}

Com esse novo \textit{software} implementado é possível planejar o desenvolvimento de:

\begin{itemize}
	\item Aplicativo móvel
	\item Novas funcionalidades necessárias
	\item Integração com analisador algorítmico
	\item Testes unitários
	\item Testes de integração
	\item Testes de interface
\end{itemize}

