\chapter{Introdução}\label{cpIntroducao}

No presente trabalho será realizada a evolução do módulo de gerenciamento do portal de algoritmos da Universidade de Caxias do Sul. Nesse mesmo período foi desenvolvido pelo aluno Gabriel Weber um trabalho que visa a evolução do analisador algorítmico \cite{Weber2015}.

O portal de algoritmos, desenvolvido no ano de 2009 pelos professores Ricardo Vargas Dorneles e Delcino Picinin Junior, da Universidade de Caxias do Sul, tem por objetivo auxiliar no ensino da lógica de programação através da linguagem do português estruturado, também conhecida como portugol e é utilizado pelos alunos do \ac{CCET} e público em geral. Esse portal oferece ao aluno a possibilidade de exercitar sua lógica através de exercícios cadastrados pelos professores, utilizando a linguagem portugol em um editor específico. O aluno submete soluções de problemas a fim de validá-las e pode acompanhar seu desempenho através de um ranking de submissões de soluções corretas. O portal possui uma seção de gerenciamento que somente administradores podem acessar. Nessa administração há a possibilidade de acompanhar a evolução dos alunos, suas submissões de soluções, visualização e edição de usuário, de problemas, de dados de testes e palavras-chave \cite{Dorneles2004}.

No ano de 2016 o \textit{software} cliente do portal de algorítmos foi refeito, pois naquele ano foi preciso migrar o programa escrito em \textit{Java Applet} para um aplicativo \textit{Desktop}, trocando informações com o portal servido através de \textit{Web Services}. No entandto, o \textit{software} servidor não foi migrado, e é neste contexto que este trabalho está inserido.

Na criação de um problema, o administrador informa um nome e uma descrição do problema a ser solucionado, dicas e palavras-chave, sendo que as últimas  informações não são obrigatórias. Também são informadas entradas de dados para testes e as saídas esperadas para as entradas informadas. Já na edição do problema, as mesmas informações citadas acimas podem ser alteradas.

Outra funcionalidade do portal é de poder acompanhar as submissões dos alunos. Selecionando um problema, pode-se visualizar os alunos que submeteram uma solução para o mesmo e a partir do aluno é possível ver as soluções dele e em seguida visualizar as soluções em si. Essa é uma das formas de acompanhar a evolução do aluno. Outra forma é partindo de um determinado aluno e visualizando todas as soluções que ele já submeteu.

No módulo de administração é possível manter todas as informações dos usuários, problemas, palavras-chave, dados de testes, dentre outras informações.

Devido à constante evolução tecnológica, o portal de algoritmos ficou defasado, com problemas de compatibilidade com os navegadores atuais e pouca ou nenhuma segurança. Funcionalidades limitadas no seu gerenciamento também foram apontadas pelos usuários como alvo de melhorias.

As tecnologias utilizadas no desenvolvimento do portal atual, \textit{Python } versão 2.6, \textit{Django} versão 1.2, \textit{Plugins} \ac{NPAPI} (\textit{Java Applet}), estão desatualizadas ou foram descontinuadas. No caso da tecnologia \ac{NPAPI}, esta foi totalmente desativada \cite{Python2015, Django2015, NPAPI2015}.

Um dos problemas citados acima são as versões do \textit{Python} e \textit{Django}, que estão em versões desatualizadas e sem suporte técnico por seus desenvolvedores.

O editor de soluções do portal atual foi programado como sendo um \textit{Applet Java}. \textit{Applets} executam nos navegadores, utilizando a tecnologia de plugins \textit{NPAPI} \cite{NPAPI2015}. \textit{Plugins} \ac{NPAPI} deixaram de ser suportados pelos navegadores atuais, pelo fato de causarem riscos de segurança para quem esteja utilizando. Desde o dia 1° de Setembro de 2015, o navegador \textit{Google Chrome} deixou de suportar todas as tecnologias que utilizam \ac{NPAPI}, como \textit{Flash}, \textit{Java}, entre outros. Mesmo eles não sendo mais suportados nativamente, é possível ativar isso no navegador, mas isso pode causar vunerabilidades para quem deseja fazer isto \cite{NPAPI2015}.

Para resolver os problems citados acima, este trabalho visa realizar a engenharia reversa do aplicativo, da modelagem de banco de dados atual, reengenharia de \textit{software} e evolução de \textit{software} através de técnicas de engenharia de \textit{software} e desenvolvimento.

Através da engenharia reversa, o programa é analisado e são extraídas as informações, facilitando a documentação de sua organização e funcionalidades \cite{Sommerville2011}.

Para realizar a engenharia reversa é preciso fazer a tradução de seu código fonte, sendo que o atual \textit{software} foi desenvolvido utilizando a linguagem de programação \textit{Python} e o \textit{Django} \cite{Django2015}.

Com \textit{Python} e \textit{Django} foram desenvolvidas todos os modelos de classes de domínio, que serão detalhadas no Capítulo \ref{cpReengenhariaSoftware}, usando o \ac{ORM} do \textit{Django} foram criadas as tabelas de banco de dados e são realizadas as consultas. 

Será realizada a diagramação das classes atuais utilizando-se da notação \ac{UML}. Serão utilizados diagramas de classes de domínio, que representarão essas classes, interfaces e suas associações, para que depois sejam usadas no desenvolvimento de um modelo de sistema orientado a objetos \cite{Pressman2011, Sommerville2011}.

Através da engenharia de \textit{software} será produzido um novo portal de algoritmos, desde os estágios inicias da especificação do sistema até sua manutenção. Com o uso de engenharia de \textit{software} espera-se obter resultados de qualidade e requeridos dentro do cronograma \cite{Sommerville2011}.



Para atingir o objetivo proposto, o trabalho está organizado da seguinte forma:

No Capítulo \ref{cpReferencial} são apresentados todos os conceitos metodológicos da engenharia de \textit{software}, quais tecnologias que serão utilizadas e suas funções no contexto do trabalho.

No Capítulo \ref{cpReengenhariaSoftware} é apresentada a reengenharia de \textit{software} realizada no portal de algoritmos atual.

No Capítulo \ref{cpProposta} é apresentada a modelagem para a evolução do \textit{software}, suas interfaces e diagramas relacionados.

No Capítulo \ref{cpConsideracoesParciais} são apresentadas as considerações parciais do trabalho.
